\documentclass[oneside,senior,etd]{BYUPhysForDegree}

\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{rotating} 

\usepackage[russian]{babel}
\usepackage{amsfonts} % Пакеты для математических символов и теорем
\usepackage{amstext}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{amsthm}
\usepackage{graphicx} % Пакеты для вставки графики
\usepackage{subfig}
\usepackage{color}
\usepackage[unicode]{hyperref}
\usepackage[nottoc]{tocbibind} % Для того, чтобы список литературы отображался в оглавлении
\usepackage{algorithmic} % Для записи алгоритмов в псевдокоде
\usepackage{algorithm}
\usepackage{verbatim} % Для вставок заранее подготовленного текста в режиме as-is
\usepackage{listings}

\usepackage{array}
\usepackage{cite}

\usepackage{commath}
\newcommand\Tau{\mathcal{T}}
\newcommand{\R}{\mathbb{R}}
\usepackage{color}
\usepackage[colorinlistoftodos, prependcaption]{todonotes}
\usepackage{multirow}
\newcommand*{\MyIndent}{\hspace*{0.2cm}}%

\Chair{Кафедра Системного Программирования}
\Lab{~}
\Year{2021}
  \Month{Май}
  \City{Москва}
  \AuthorText{Автор}
  \Author{Фомин Сергей Александрович}
  \AuthorEng{}
  \AcadGroup{428}
  % Если вы не Пупкин Василий Иванович, то скопируйте себе этот проект через меню и уже потом правьте в задаче
  \TitleTop{Использование обучения с подкреплением в задаче}
  \TitleBottom{автоматического тестирования мобильных приложений} % leave empty if you don't need it
  \TitleTopEng{A reinforcement learning based approach}
  \TitleBottomEng{for automated exploratory testing of mobile applications} % leave empty if you don't need it  
  %\docname{Курсовая работа}
  \docname{Выпускная квалификационная работа}
  %\docname{Магистерская диссертация}
  \Advisor{Турдаков Денис Юрьевич}  
  \AdvisorDegree{к.ф.-м.н.}
  \Consultant{Сорокин Константин Сергеевич}
  %\ConsultantDegree{}
  
\Abstract{Мобильные приложения являются основным способом взаимодействия пользователя с мобильным устройством. Этот факт заставляет разработчиков уделять больше внимания качеству получаемого продукта. Любые сбои или зависания приложения во время его использования могут негативно влиять на рейтинг продукта. Различные виды тестирования помогают вовремя найти и исправить ошибки. В данной работе исследуются подходы автоматического тестирования мобильных приложений путем взаимодействия с графическим интерфейсом. Задача этого тестирования состоит в том, чтобы проверить корректность функционирования готового приложения: отсутствие сбоев во время работы. Работа посвящена автоматическому тестированию на основе алгоритмов обучения с подкреплением, так как они показывают большую эффективность в сравнении с другими подходами. В ходе исследования реализованы несколько подходов Q-learning обучения с подкреплением для решения поставленной задачи. Среди них есть как простые алгоритмы, основанные на использовании эвристической функции награды, так и подходы, основанные на глубоких нейронных сетях. По результатам экспериментов выбирается лучший из реализованных алгоритмов и сравнивается с современным инструментом тестирования.}
%\AbstractEng{Abstract}


%%%% DON'T change this. It is here because .sty does not support cyrillic cp properly %%%%
\University{Московский государственный университет имени М.В.Ломоносова}
\Faculty{Факультет вычислительной математики и кибернетики}
\GrText{гр.}
\AdvisorText{Научный руководитель}
\ConsultantText{Научный консультант}
\AbstractText{Аннотация}

\begin{document}
\fixmargins
\makepreliminarypages

\oneandhalfspace

\tableofcontents

\include{Chapter0} % Введение
\include{Chapter1} % Постановка задачи
\include{Chapter2} % Обзор существующих решений
\include{Chapter3} % Исследование и построение решения задачи
\include{Chapter4} % Описание Экспериментальной части
\include{Chapter5} % Заключение

\nocite{*}
\bibliographystyle{gost71u} % Для соответствия требованиям об оформлении списка литературы
\bibliography{references}

% \include{Appendix} 

\end{document}
